%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Des boules et des urnes, encore]
  On considère $n \geq 1$ urnes numérotées de 1 à $n$ et $N=a\times n$ boules numérotées de $1$ à $N$, où $a$ est un entier non nul.

  On place au hasard chacune des $N$ boules dans une des $n$ urnes, indépendamment les unes des autres.

  Pour tout $i \in \interent{1  n}$, on considère la variable aléatoire $T_{i}$ égale à $1$ si l'urne numérotée $i$ est vide et $0$ sinon. On note également $Y_{n}$ le nombre d'urnes vides et $S_{n}=Y_{n} / n$.
  \begin{enumerate}
  \item Pour $i \in \interent{1  n}$, donner la loi de $T_{i}$ et préciser son espérance.
  \item Pour $i, j \in \interent{1  n}^2$, calculer $\Cov\left(T_{i}, T_{j}\right)$.
  \item Calculer $\esperance\left(S_{n}\right)$ et sa limite lorsque $n \longrightarrow \infty$.
  \item Calculer $\Var\left(S_{n}\right)$ et sa limite lorsque $n \longrightarrow \infty$.
  \item \begin{enumerate}
    \item Justifier que :
\[
\forall n \geq 1, \quad\left|\mathrm{~S}_{n}-\eu{-a}\right| \leq\left|S_{n}-\esperance\left(S_{n}\right)\right|+\left|\esperance\left(S_{n}\right)-\eu{-a}\right| .
\]
\item  En déduire que pour tout $\eps>0$, il existe un entier $n_{0}$ tel que :
\[
\forall n \geq n_{0}, \quad \PP\left(\left|S_{n}-\eu{-a}\right| \geq \eps\right) \leq \PP\left(\left|S_{n}-\esperance\left(S_{n}\right)\right| \geq \frac{\eps}{2}\right) .
\]
\item  Montrer que :
\[
\forall \eps>0, \quad \lim _{n \rightarrow \infty} \PP\left(\left|S_{n}-\eu{-a}\right| \geq \eps\right)=0
\]
\item  Interpréter le résultat précédent.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
